const tema1 = [
    {
        pregunta: "El art. 8.1 de la Constitución Española de 1978 determina como misión de las Fuerzas Armadas:",
        opciones: ['Garantizar la soberanía e independencia de España', 'La resolución de los conflictos de orden público.', 'El agotamiento de la vía diplomática.', 'Garantizar el funcionamiento del Estado y el Gobierno de la Nación.'],
        respuesta: "Garantizar la soberanía e independencia de España"
    },
    {
        pregunta: "¿Qué artículo de la Constitución Española de 1978 regula el principio de jerarquía normativa?",
        opciones: ['No se recoge expresamente en la Constitución Española de 1978.', 'Aparece reflejado en el preámbulo de la Constitución Española de 1978.', 'El artículo 10.1 de la Constitución Española de 1978.', 'El artículo 9.3 de la Constitución Española de 1978.'],
        respuesta: "El artículo 9.3 de la Constitución Española de 1978."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuál de los siguientes principios, entre otros, garantiza la Constitución Española de 1978 en su artículo 9.3?",
        opciones: ['Igualdad.', 'Mérito.', 'Legalidad.', 'No discriminación.'],
        respuesta: "Legalidad."
    },
    {
        pregunta: "Conforme al artículo 3.3 de la Constitución Española de 1978, la riqueza de las distintas modalidades lingüísticas de España es:",
        opciones: ['Un patrimonio material del Estado.', 'Un bien inmaterial en el territorio de la respectiva Comunidad Autónoma.', 'Objeto de regulación, mediante norma con rango de ley, por el Estado.', 'Un patrimonio cultural.'],
        respuesta: "Un patrimonio cultural."
    },
    {
        pregunta: "Según determina el artículo 1.2 de la Constitución Española de 1978, los poderes del Estado:",
        opciones: ['Son el ejecutivo, legislativo y judicial.', 'Emanan del pueblo español.', 'Son los ejercidos por el Rey o en su nombre.', 'Se encuentran representados por el Congreso y el Senado.'],
        respuesta: "Emanan del pueblo español."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuál es la forma política del Estado español conforme al artículo 1.3 de la Constitución Española?",
        opciones: ['La Monarquía.', 'La Monarquía Constitucional.', 'La Monarquía Parlamentaria.', 'La Monarquía Democrática.'],
        respuesta: "La Monarquía Parlamentaria."
    },
    {
        pregunta: "Dispone el artículo 4 de la Constitución Española respecto a la bandera y enseñas propias de las Comunidades Autónomas:",
        opciones: ['Los Estatutos podrán reconocer banderas y enseñas propias de las Comunidades Autónomas. Estas se utilizarán junto a la bandera de España en sus edificios oficiales y en sus actos públicos.', 'Los Estatutos podrán reconocer banderas y enseñas propias de las Comunidades Autónomas. Estas se utilizarán junto a la bandera de España en sus edificios públicos y en sus actos oficiales.', 'Las Comunidades Autónomas podrán crear y reconocer banderas y enseñas propias.', 'Las Leyes autonómicas podrán reconocer banderas y enseñas propias.'],
        respuesta: "Los Estatutos podrán reconocer banderas y enseñas propias de las Comunidades Autónomas. Estas se utilizarán junto a la bandera de España en sus edificios públicos y en sus actos oficiales."
    },
    {
        pregunta: "El artículo 6 de la Constitución Española, dispone respecto a los partidos políticos, lo siguiente:",
        opciones: ['Su estructura interna y funcionamiento podrán ser democráticos.', 'Expresan el pluralismo político, concurren a la formación y manifestación de la voluntad ciudadana y son instrumento fundamental para la participación política.', 'Contribuyen a la defensa y promoción de los intereses que les son propios.', 'Los partidos políticos expresan el pluralismo político, concurren a la formación y manifestación de la voluntad popular y son instrumento fundamental para la participación política.'],
        respuesta: "Los partidos políticos expresan el pluralismo político, concurren a la formación y manifestación de la voluntad popular y son instrumento fundamental para la participación política."
    },
    {
        pregunta: "Según establece el artículo 7 de la Constitución Española:",
        opciones: ['Los sindicatos de trabajadores y asociaciones empresariales contribuyen a la defensa y promoción de los intereses económicos y sociales que les son propios.', 'Su creación y el ejercicio de su actividad son libres dentro del respeto a las leyes.', 'Su estructura y organización serán democráticos.', 'Los sindicatos de empresarios contribuyen a la defensa de los intereses económicos y sociales que les son propios.'],
        respuesta: "Los sindicatos de trabajadores y asociaciones empresariales contribuyen a la defensa y promoción de los intereses económicos y sociales que les son propios."
    },
    {
        pregunta: "La Constitución española de 1978 se estructura en:",
        opciones: ['Preámbulo, Título preliminar, 10 títulos, 9 disposiciones adicionales, 4 disposiciones transitorias, 1 disposición derogatoria y 1 disposición final.', 'Preámbulo, Título preliminar, 10 títulos, 4 disposiciones adicionales, 9 disposiciones transitorias, 2 disposiciones derogatorias y 1 disposición final.', 'Preámbulo, Título preliminar, 9 Títulos, 4 disposiciones adicionales, 10 disposiciones transitorias, 2 disposiciones derogatorias y 1 disposición final.', 'Preámbulo, Título preliminar, 10 Títulos, 4 disposiciones adicionales, 9 disposiciones transitorias, 1 disposición derogatoria y 1 disposición final.'],
        respuesta: "Preámbulo, Título preliminar, 10 Títulos, 4 disposiciones adicionales, 9 disposiciones transitorias, 1 disposición derogatoria y 1 disposición final."
    },
    {
        pregunta: "El proceso de reforma constitucional regulado en el art. 168 de la Constitución española de 1978, está previsto para aquellos supuestos en que:",
        opciones: ['Se proponga la revisión total de la Constitución o una parcial que afecte al Título preliminar, al Capítulo segundo, Sección segunda del Título I, o al Título II.', 'Se proponga la revisión total de la Constitución o una parcial que afecte al Título preliminar, al Capítulo primero, Sección primera del Título I, o al Título II.', 'Se proponga la revisión total de la Constitución o una parcial que afecte al Título preliminar, al Capítulo segundo, Sección primera del Título I, o al Título III.', 'Se proponga la revisión total de la Constitución o una parcial que afecte al Título preliminar, al Capítulo segundo, Sección primera del Título I, o al Título II.'],
        respuesta: "Se proponga la revisión total de la Constitución o una parcial que afecte al Título preliminar, al Capítulo segundo, Sección primera del Título I, o al Título II."
    },
    {
        pregunta: "La reforma constitucional, según se regula en la Constitución Española de 1978:",
        opciones: ['No podrá iniciarse fuera de los periodos ordinarios de sesiones.', 'No podrá iniciarse en tiempo de guerra, ni cuando esté declarado el estado de alarma, el de excepción o el de sitio.', 'Podrá iniciarse en cualquier momento.', 'No podrá iniciarse en tiempo de guerra, ni cuando esté declarado el estado de excepción o de sitio.'],
        respuesta: "No podrá iniciarse en tiempo de guerra, ni cuando esté declarado el estado de alarma, el de excepción o el de sitio."
    },
    {
        pregunta: "La reforma de la Constitución española:",
        opciones: ['Se regula en el Título X de la Constitución.', 'Se regula en el Título IX de la Constitución.', 'Se regula en el Título X de la Constitución, que abarca los artículos 167 al 169.', 'Se regula en el Título X de la Constitución, artículos 168 y 169.'],
        respuesta: "Se regula en el Título X de la Constitución."
    },
    {
        pregunta: "En relación con la Reforma Constitucional regulada en el Título X de la Constitución Española: De no lograrse la aprobación del proyecto, tras la falta de acuerdo entre las cámaras, culminados que sean los trámites marcados constitucionalmente:",
        opciones: ['Cada Cámara, por mayoría absoluta, podrá aprobar la reforma.', 'En ningún caso podrá continuarse adelante con la tramitación del proyecto de reforma constitucional.', 'El Congreso, por mayoría de dos tercios, podrá aprobar la reforma, si el texto hubiere obtenido el voto favorable de la mayoría absoluta del Senado.', 'Sólo se podrá aprobar el texto, si hubiere obtenido al menos el voto favorable de la mayoría absoluta del Congreso.'],
        respuesta: "El Congreso, por mayoría de dos tercios, podrá aprobar la reforma, si el texto hubiere obtenido el voto favorable de la mayoría absoluta del Senado."
    },
    {
        pregunta: "Nuestra Constitución se caracteriza por ser:",
        opciones: ['Escrita y no consensuada.', 'Flexible en cuanto a su reforma.', 'Formal y escrita.', 'Originaria.'],
        respuesta: "Formal y escrita."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuántos tipos de reforma constitucional existen?",
        opciones: ['Uno, el extraordinario.', 'Dos, ordinario y extraordinario.', 'Dos, ordinario y sumario.', 'Tres, ordinario, extraordinario y sumario.'],
        respuesta: "Dos, ordinario y extraordinario."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuántas disposiciones transitorias dispone la Constitución?",
        opciones: ['Cuatro', 'Seis', 'Nueve', 'Tres'],
        respuesta: "Nueve"
    },
    {
        pregunta: "La reforma de los artículos 20, 21, 22, 23 y 24 de la Constitución Española ¿qué tipo de mayoría requerirá?",
        opciones: ['Mayoría de tres quintos del Congreso y del Senado.', 'Mayoría de dos tercios del Congreso y del Senado.', 'Mayoría absoluta del Congreso.', 'Mayoría absoluta del Congreso y del Senado.'],
        respuesta: "Mayoría de dos tercios del Congreso y del Senado."
    },
    {
        pregunta: "La revisión total de la Constitución requiere:",
        opciones: ['Referéndum por mayoría de 2/3 de ambas Cámaras, previa disolución de las Cortes.', 'Referéndum obligatoriamente.', 'Ley orgánica.', 'Referéndum decidido por mayoría de 2/3 de ambas Cámaras'],
        respuesta: "Referéndum obligatoriamente."
    },
    {
        pregunta: "Según el artículo 167 de la Constitución Española, los proyectos de reforma constitucional deberán ser aprobados:",
        opciones: ['Por mayoría absoluta de cada una de las Cámaras.', 'Por mayoría de tres quintos de cada una de las cámaras.', 'Por mayoría absoluta de las cámaras reunidas en sesión conjunta.', 'Por mayoría de tres quintos de las Cámaras reunidas en sesión conjunta.'],
        respuesta: "Por mayoría de tres quintos de cada una de las cámaras."
    },
    {
        pregunta: "¿En qué fecha fue promulgada la Constitución Española de 1978?",
        opciones: ['El 27 de diciembre de 1978.', 'El 29 de diciembre de 1978.', 'El 6 de diciembre de 1978.', 'El 31 de octubre de 1978.'],
        respuesta: "El 27 de diciembre de 1978."
    },
    {
        pregunta: "¿En qué fecha fue ratificada en referéndum la Constitución española?",
        opciones: ['El 6 de diciembre de 1978.', 'El 27 de diciembre de 1978.', 'El 29 de Diciembre de 1978.', 'El 31 de Octubre de 1978.'],
        respuesta: "El 6 de diciembre de 1978."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuándo se publicó la Constitución Española en el Boletín oficial del Estado?",
        opciones: ['El 6 de diciembre de 1978.', 'El 27 de Diciembre de 1978.', 'El 28 de diciembre de 1978.', 'El 29 de diciembre de 1978.'],
        respuesta: "El 29 de diciembre de 1978."
    },
    {
        pregunta: "La Constitución Española establece en su artículo 9.1:",
        opciones: ['Corresponde al gobierno promover las condiciones para que la libertad y la seguridad del individuo sean reales y efectivas.', 'Les corresponde al Gobierno central y a las Comunidades Autónomas promover las condiciones para que la libertad e igualdad del individuo sean reales y efectivas', 'Los ciudadanos y los poderes públicos están sujetos a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico.', 'Los principios en los que se basa el gobierno para promover la igualdad y seguridad de los ciudadanos son el de legalidad, seguridad jurídica e interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.'],
        respuesta: "Los ciudadanos y los poderes públicos están sujetos a la Constitución y al resto del ordenamiento jurídico."
    },
    {
        pregunta: "Según establece nuestra Constitución, todos los españoles, con respecto al idioma oficial del Estado:",
        opciones: ['Tienen el deber y el derecho de conocerlo.', 'Tienen el derecho de conocerlo y el deber de usarlo.', 'Tienen el deber y el derecho de usarlo.', 'Tienen el deber de conocerlo y el derecho de usarlo.'],
        respuesta: "Tienen el deber de conocerlo y el derecho de usarlo."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuál es la lengua oficial del Estado español?",
        opciones: ['El castellano.', 'Cualquiera de las lenguas oficiales reconocidas en España.', 'El español exclusivamente.', 'El castellano y las demás lenguas de acuerdo con los Estatutos de las Comunidades Autónomas.'],
        respuesta: "El castellano."
    },
    {
        pregunta: "Las banderas y enseñas propias de las Comunidades Autónomas, reconocidas en sus Estatutos:",
        opciones: ['Se utilizarán junto con la española sólo en los actos oficiales de carácter estatal.', 'La utilización conjunta de la bandera de España y la de cada Comunidad autónoma es potestad de las autoridades de la administración autonómica.', 'Se utilizarán junto a la española en sus edificios públicos y en sus actos oficiales.', 'Se utilizarán en sustitución de la española en los edificios públicos oficiales propios de cada Comunidad.'],
        respuesta: "Se utilizarán junto a la española en sus edificios públicos y en sus actos oficiales."
    },
    {
        pregunta: "¿Quiénes tienen como misión garantizar la soberanía e independencia de España, defender su integridad territorial y el ordenamiento constitucional?",
        opciones: ['Artículo 7.1: Las Fuerzas armadas, constituidas por el Ejército de Tierra, la Armada y el ejército del Aire.', 'Artículo 7.1: Las Fuerzas Armadas, constituidas por el Ejército de Tierra, la Marina y el Ejército del Aire.', 'Artículo 8.1: Las Fuerzas Armadas, constituidas por el Ejército de Tierra, la Armada y el Ejército del Aire.', 'Artículo 8.1: Las Fuerzas Armadas, constituidas por el Ejército de tierra, la Marina y el Ejército del Aire.'],
        respuesta: "Artículo 8.1: Las Fuerzas Armadas, constituidas por el Ejército de Tierra, la Armada y el Ejército del Aire."
    },
    {
        pregunta: "En el Procedimiento ordinario de reforma constitucional, el referéndum es:",
        opciones: ['Improcedente.', 'Obligatorio en cada caso.', 'Voluntario en cualquier caso.', 'Preceptivo cuando se solicite por una décima parte de los Diputados o Senadores, dentro de los quince días siguientes a la aprobación de la reforma.'],
        respuesta: "Preceptivo cuando se solicite por una décima parte de los Diputados o Senadores, dentro de los quince días siguientes a la aprobación de la reforma."
    },
    {
        pregunta: "Establece el artículo 9.3 del texto constitucional:",
        opciones: ['La Constitución garantiza el principio de legalidad, la jerarquía normativa, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad y la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.', 'La Constitución garantiza el principio de legalidad, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad y la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.', 'Corresponde a los poderes del Estado promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social.', 'Corresponde a los poderes públicos del Estado promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social.'],
        respuesta: "La Constitución garantiza el principio de legalidad, la jerarquía normativa, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad y la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos."
    },
    {
        pregunta: "Establece el artículo 9.2 del texto constitucional:",
        opciones: ['La Constitución garantiza el principio de legalidad, la jerarquía normativa, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad y la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.', 'La Constitución garantiza el principio de legalidad, la publicidad de las normas, la irretroactividad de las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales, la seguridad jurídica, la responsabilidad y la interdicción de la arbitrariedad de los poderes públicos.', 'Corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social.', 'Corresponde a los poderes del Estado promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social.'],
        respuesta: "Corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra sean reales y efectivas; remover los obstáculos que impidan o dificulten su plenitud y facilitar la participación de todos los ciudadanos en la vida política, económica, cultural y social."
    },
    {
        pregunta: "Respecto a las nacionalidades y regiones que integran a la Nación española, la Constitución Española 1978 les reconoce y garantiza:",
        opciones: ['El derecho a la autonomía.', 'El derecho a la solidaridad entre ellas, pero no el derecho a la autonomía políticamente entendida.', 'El derecho a su libre federación o confederación.', 'El derecho a la libre autodeterminación.'],
        respuesta: "El derecho a la autonomía."
    },
    {
        pregunta: "Para que el Congreso pueda aprobar el Proyecto de reforma a que se refiere el artículo 167.2 de la Constitución Española:",
        opciones: ['Necesita mayoría absoluta, si el Senado lo aprobó por 2/3.', 'Necesita siempre mayoría de 3/5 de sus miembros.', 'Necesita mayoría de 3/5, si los aprobó el Senado por mayoría absoluta.', 'Necesita mayoría de 2/3, si lo aprobó el Senado por mayoría absoluta.'],
        respuesta: "Necesita mayoría de 2/3, si lo aprobó el Senado por mayoría absoluta."
    },
    {
        pregunta: "Según el Artículo 1.1 de la Constitución Española, ¿cuáles son los valores superiores de su ordenamiento jurídico?",
        opciones: ['La libertad y la igualdad.', 'La libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político.', 'La libertad, la justicia y la igualdad.', 'La libertad y el pluralismo político.'],
        respuesta: "La libertad, la justicia, la igualdad y el pluralismo político."
    },
    {
        pregunta: "El Capítulo II del Título I de la Constitución Española de 1978 trata de:",
        opciones: ['Los principios rectores de la política social y económica.', 'Los derechos y las libertades.', 'Las garantías y las libertades y derechos fundamentales.', 'De los españoles y los extranjeros'],
        respuesta: "Los derechos y las libertades."
    },
    {
        pregunta: "De acuerdo con lo establecido en el art. 6 de la Constitución Española de 1978 los partidos políticos expresan:",
        opciones: ['El pluralismo político.', 'La defensa de los intereses de los ciudadanos.', 'La voluntad popular.', 'Son instrumento fundamental para la formación política.'],
        respuesta: "El pluralismo político."
    },
    {
        pregunta: "Las medidas de las franjas horizontales de la bandera Española son:",
        opciones: ['Las franjas rojas son de doble anchura que la amarilla.', 'Cada una tiene una medida diferente.', 'La franja amarilla es de doble anchura que cada una de las franjas rojas.', 'Las tres son iguales.'],
        respuesta: "La franja amarilla es de doble anchura que cada una de las franjas rojas."
    },
    {
        pregunta: "Según el artículo 3 de la Constitución Española: Todos los españoles, con respecto al idioma oficial del Estado:",
        opciones: ['Tienen el deber y el derecho de conocerlo.', 'Tienen el deber de conocerlo y el derecho de usarlo.', 'Tienen el deber y el derecho de usarlo.', 'Tienen el deber de usarlo.'],
        respuesta: "Tienen el deber de conocerlo y el derecho de usarlo."
    },
    {
        pregunta: "La Constitución Española de 1978 atribuye el promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos que se integran sean reales y efectivas, a:",
        opciones: ['Los Partidos Políticos.', 'Al Gobierno.', 'A los Jueces.', 'A los poderes públicos.'],
        respuesta: "A los poderes públicos."
    },
    {
        pregunta: "Según el artículo 1.2 de la Constitución Española, la soberanía reside en:",
        opciones: ['En el Jefe del Estado y en el pueblo español.', 'En las Cortes Generales.', 'En las distintas partes que forman el Estado español.', 'En el pueblo español.'],
        respuesta: "En el pueblo español."
    },
    {
        pregunta: "En el artículo 1.1 de la Constitución Española de 1978 es donde se enumeran:",
        opciones: ['Los Poderes del Estado.', 'Los valores superiores del ordenamiento jurídico.', 'Las Comunidades Autónomas.', 'Las Entidades Locales.'],
        respuesta: "Los valores superiores del ordenamiento jurídico."
    },
    {
        pregunta: "Podemos decir que el Título Preliminar de la Constitución Española de 1978:",
        opciones: ['Es donde se enumeran los Poderes del Estado.', 'En él se contienen los principios fundamentales que sirven de base a toda la Constitución.', 'En él se recogen los derechos fundamentales de los españoles.', 'En él se recogen los poderes del Estado y los derechos fundamentales.'],
        respuesta: "En él se contienen los principios fundamentales que sirven de base a toda la Constitución."
    },
    {
        pregunta: "El Título I de la Constitución: \"De los derechos y deberes fundamentales\", ¿de cuántos capítulos consta?",
        opciones: ['5 capítulos.', '3 capítulos.', '4 capítulos.', '2 capítulos y cada uno se divide en 3 secciones.'],
        respuesta: "5 capítulos."
    },
    {
        pregunta: "¿Qué derecho reconoce y garantiza el artículo 2 de la Constitución Española?",
        opciones: ['El derecho a usar el castellano.', 'El derecho a la autonomía de las nacionalidades y regiones.', 'El derecho a la libertad, la justicia y la igualdad.', 'La igualdad de los españoles ante la ley.'],
        respuesta: "El derecho a la autonomía de las nacionalidades y regiones."
    },
    {
        pregunta: "La Constitución de 1978 regula la bandera de España en el artículo:",
        opciones: ['4.', '3.', '5.', '3.3.'],
        respuesta: "4."
    },
    {
        pregunta: "De acuerdo con la Constitución Española, expresan el pluralismo político, concurren a la formación y manifestación de la voluntad popular y son instrumento fundamental para la participación política:",
        opciones: ['Los sindicatos de trabajadores y las asociaciones empresariales.', 'Los partidos políticos.', 'Las Fuerzas Armadas.', 'Los poderes públicos.'],
        respuesta: "Los partidos políticos."
    },
    {
        pregunta: "El principio de irretroactividad garantizado en la Constitución Española en el artículo 9.3, abarca:",
        opciones: ['A todas las normas de carácter penal.', 'A todas las disposiciones legales de cualquier orden.', 'A las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales.', 'A las disposiciones sancionadoras, más aquellas que impongan penas privativas de libertad no superior a los seis años, o de multa cualquiera que fuese su cuantía.'],
        respuesta: "A las disposiciones sancionadoras no favorables o restrictivas de derechos individuales."
    },
    {
        pregunta: "Corresponde a los poderes públicos promover las condiciones para que la libertad y la igualdad del individuo y de los grupos en que se integra:(art. 9 de la Constitución)",
        opciones: ['Sean reales y efectivas.', 'Alcancen el nivel más alto posible.', 'Se empleen por los ciudadanos dentro del respeto a la Constitución y las leyes.', 'Sean comunes a todos los miembros de la sociedad.'],
        respuesta: "Sean reales y efectivas."
    },
    {
        pregunta: "Según el artículo 7 de la Constitución Española: Los sindicatos de trabajadores:",
        opciones: ['Contribuyen en solitario a la promoción de los intereses sociales.', 'Contribuyen a la defensa de los intereses sociales, pero no de naturaleza propia, sino general.', 'Contribuyen a la defensa de sus exclusivos intereses económicos.', 'Contribuyen a la defensa y promoción de los intereses económicos y sociales que le son propios.'],
        respuesta: "Contribuyen a la defensa y promoción de los intereses económicos y sociales que le son propios."
    },
    {
        pregunta: "La estructura interna y el funcionamiento de los Partidos Políticos deberá ser:",
        opciones: ['Estructurada.', 'Transparente.', 'Jerárquica.', 'Democrática.'],
        respuesta: "Democrática."
    },
    {
        pregunta: "La capital del Estado (art. 5 de la Constitución) es:",
        opciones: ['El centro de Madrid.', 'La provincia de Madrid.', 'La ciudad de Madrid.', 'La villa de Madrid.'],
        respuesta: "La villa de Madrid."
    },
    {
        pregunta: "No puede iniciarse la reforma constitucional en:",
        opciones: ['El supuesto de que el Rey no lo estime oportuno.', 'El supuesto de que el Congreso de los Diputados no lo estime oportuno.', 'Tiempo de guerra o de vigencia de alguno de los estados previstos en el artículo 116.', 'Un período extraordinario de sesiones de las Cámaras.'],
        respuesta: "Tiempo de guerra o de vigencia de alguno de los estados previstos en el artículo 116."
    },
    {
        pregunta: "De las siguientes afirmaciones, es correcta:",
        opciones: ['Las personas extranjeras gozan en España de idénticas libertades públicas que los españoles.', 'Las personas extranjeras gozan en España de idénticos derechos que los españoles.', 'Las personas extranjeras gozan en España de las libertades públicas que se garantizan en el Título I de la Constitución en los términos que establezcan los Tratados y la Ley.', 'Las personas extranjeras no gozan de ninguno de los derechos reconocidos en el Título I de la Constitución.'],
        respuesta: "Las personas extranjeras gozan en España de las libertades públicas que se garantizan en el Título I de la Constitución en los términos que establezcan los Tratados y la Ley."
    },
    {
        pregunta: "El Artículo 14 de la Constitución Española de 1978 establece lo siguiente:",
        opciones: ['Los españoles son iguales ante la ley, sin que pueda prevalecer discriminación alguna por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social.', 'Todos los ciudadanos son iguales ante la ley, sin que pueda prevalecer discriminación alguna por razón de nacimiento, raza, sexo, religión u opinión.', 'Los españoles y españolas son iguales ante la ley.', 'Los españoles son iguales, sin que pueda prevalecer discriminación alguna por cualquier condición o circunstancia personal o social.'],
        respuesta: "Los españoles son iguales ante la ley, sin que pueda prevalecer discriminación alguna por razón de nacimiento, raza, sexo, religión, opinión o cualquier otra condición o circunstancia personal o social."
    },
    {
        pregunta: "De acuerdo con el artículo 116 de la Constitución Española, el Estado de Excepción será declarado mediante:",
        opciones: ['Decreto acordado en Consejo de Ministros dando cuenta al Congreso de los Diputados.', 'Decreto acordado en Consejo de Ministros previa autorización del Congreso de los Diputados', 'Decreto autorizado por las Cortes Generales.', 'Una ley.'],
        respuesta: "Decreto acordado en Consejo de Ministros previa autorización del Congreso de los Diputados"
    },
    {
        pregunta: "De acuerdo con el artículo 18 de la Constitución Española de 1978, el domicilio es inviolable, de modo que no se podrá entrar en él:",
        opciones: ['Salvo sospecha de delito.', 'Salvo denuncia de que se ha cometido un delito.', 'Salvo flagrante delito.', 'En ningún caso.'],
        respuesta: "Salvo flagrante delito."
    },
    {
        pregunta: "El derecho de huelga reconocido en el artículo 28 de la Constitución Española de 1978:",
        opciones: ['Sólo se refiere a los trabajadores.', 'No podrá llevarse a cabo por los funcionarios.', 'La Administración debe previamente autorizarlo.', 'Sólo la mitad de los trabajadores de una empresa pueden acudir a ella.'],
        respuesta: "Sólo se refiere a los trabajadores."
    },
    {
        pregunta: "El artículo 31.2 de la Constitución Española de 1978, establece que el gasto público realizará una asignación:",
        opciones: ['Equitativa de los recursos públicos.', 'Mayoritaria en las Comunidades Autónomas más necesitadas.', 'Igual para todos los españoles.', 'A las familias necesitadas.'],
        respuesta: "Equitativa de los recursos públicos."
    },
    {
        pregunta: "El Defensor del Pueblo a nivel estatal se regula, según el artículo 54 de la Constitución Española de 1978:",
        opciones: ['Por Real Decreto.', 'Por ley ordinaria.', 'Por Ley Orgánica.', 'Por Real Decreto Legislativo.'],
        respuesta: "Por Ley Orgánica."
    },
    {
        pregunta: "Según el artículo 17 de la Constitución Española de 1978, la detención preventiva no puede durar más de:",
        opciones: ['24 horas.', '72 horas.', '48 horas.', 'No se establece límite.'],
        respuesta: "72 horas."
    },
    {
        pregunta: "Para garantizar el honor y la intimidad personal y familiar de los/as ciudadanos/as, el artículo 18.4 de la Constitución Española de 1978, establece que una Ley limitará:",
        opciones: ['Las escuchas autorizadas por resolución judicial.', 'El uso de la informática.', 'Los medios de comunicación.', 'Las reproducciones gráficas y sonoras.'],
        respuesta: "El uso de la informática."
    },
    {
        pregunta: "En relación con el derecho a la educación, el art. 27 de la Constitución Española de 1978 reconoce la gratuidad de:",
        opciones: ['La enseñanza universitaria.', 'Toda la Formación Profesional.', 'Los cursos organizados por el Servicio de Empleo Público Estatal.', 'La enseñanza básica.'],
        respuesta: "La enseñanza básica."
    },
    {
        pregunta: "La Constitución Española de 1978, en su artículo 28 establece, respecto a las medidas de conflicto colectivo que:",
        opciones: ['Sólo se reconocen a los trabajadores.', 'Una ley regulará el ejercicio de este derecho que no podrá establecer limitaciones.', 'Se requiere la previa autorización gubernativa para su ejercicio.', 'Habrá de asegurarse el funcionamiento de los servicios esenciales de la comunidad.'],
        respuesta: "Habrá de asegurarse el funcionamiento de los servicios esenciales de la comunidad."
    },
    {
        pregunta: "¿Pueden interceptarse las comunicaciones postales a tenor del artículo 18 de la Constitución Española?",
        opciones: ['Sí, por medio de resolución administrativa.', 'No, en ningún caso.', 'Sólo mediante resolución judicial.', 'sí, por medio de resolución judicial o administrativa.'],
        respuesta: "Sólo mediante resolución judicial."
    },
    {
        pregunta: "La Constitución Española de 1978 prevé en el artículo 24, que por Ley pueda dispensarse a una persona de la obligación a declarar la comisión de hechos presuntamente delictivos, por razón de:",
        opciones: ['Afectividad.', 'Dependencia profesional.', 'Parentesco.', 'La Constitución no prevé ninguna excepción a dicha obligación.'],
        respuesta: "Parentesco."
    },
    {
        pregunta: "El derecho sobre libertad de expresión y difusión de pensamientos, ideas y opiniones podrá suspenderse, según dispone el art. 55 de la Constitución Española:",
        opciones: ['Cuando se declare el estado de excepción.', 'Cuando se declare el estado de excepción o de sitio.', 'En ningún caso.', 'Cuando se declare el estado de sitio.'],
        respuesta: "Cuando se declare el estado de excepción o de sitio."
    },
    {
        pregunta: "¿Quién designa al Defensor del Pueblo según dispone el artículo 54 de la Constitución Española de 1978?",
        opciones: ['El Rey.', 'Las Cortes Generales.', 'La Comisión Mixta Congreso- Senado para las relaciones con el Defensor del Pueblo.', 'El Presidente del Gobierno.'],
        respuesta: "Las Cortes Generales."
    },
    {
        pregunta: "La Sección II del Capítulo Segundo, correspondiente al Título I de la Constitución Española, regula:",
        opciones: ['Las garantías de las libertades y derechos fundamentales.', 'Los principios rectores de la política social y económica.', 'Los derechos y deberes de los ciudadanos.', 'Los derechos fundamentales y de las libertades públicas.'],
        respuesta: "Los derechos y deberes de los ciudadanos."
    },
    {
        pregunta: "¿Qué regula el artículo 44.1 de la Constitución Española?",
        opciones: ['El derecho a la salud.', 'El derecho de acceso a la cultura.', 'El derecho a una vivienda adecuada.', 'El derecho a vacaciones retribuidas.'],
        respuesta: "El derecho de acceso a la cultura."
    },
    {
        pregunta: "Según el artículo 17 de la Constitución Española, en caso de detención preventiva, según el art. 17 ¿en qué momento está garantizada por la asistencia de abogado?",
        opciones: ['En las diligencias policiales.', 'En las diligencias policiales y judiciales.', 'Sólo en las diligencias judiciales.', 'Sólo en las diligencias policiales en las que lo solicite el interesado.'],
        respuesta: "En las diligencias policiales y judiciales."
    },
    {
        pregunta: "¿Puede limitarse el derecho a la entrada y salida de territorio español por motivos ideológicos a los españoles?",
        opciones: ['Sí, a tenor del contenido del artículo 20 de la Constitución.', 'Sí, a tenor del artículo 23 de la Constitución.', 'No, a tenor del contenido del artículo 19 de la Constitución Española de 1978.', 'No, a tenor del artículo 21 de la Constitución.'],
        respuesta: "No, a tenor del contenido del artículo 19 de la Constitución Española de 1978."
    },
    {
        pregunta: "De conformidad con el art. 53, vinculan a todos los poderes públicos los derechos y libertades reconocidos en la Constitución Española de 1978, en concreto:",
        opciones: ['En los Capítulos Primero y Segundo del Título Primero.', 'En los Capítulos Primero, Segundo y Tercero del título Primero.', 'En los Capítulos Primero y Tercero del Título Primero.', 'En el Capítulo Segundo del Título Primero.'],
        respuesta: "En el Capítulo Segundo del Título Primero."
    },
    {
        pregunta: "¿Cuál de los siguientes no es un principio rector de la política social y económica sino un derecho fundamental?",
        opciones: ['El derecho a una vivienda digna y adecuada.', 'El derecho de sindicación.', 'El derecho a disfrutar de un medio ambiente adecuado.', 'La protección a la familia y a la infancia.'],
        respuesta: "El derecho de sindicación."
    },
    {
        pregunta: "Según dispone la Constitución Española, ¿qué asociaciones son ilegales?",
        opciones: ['Las asociaciones prohibidas.', 'Las que se reúnan sin autorización previa.', 'Las que persigan fines o utilicen medios tipificados como delito.', 'Las que no estén inscritas en el registro correspondiente del Ministerio del Interior.'],
        respuesta: "Las que persigan fines o utilicen medios tipificados como delito."
    },
    {
        pregunta: "Según dispone la Constitución Española, los ciudadanos tienen derecho a participar en los asuntos públicos:",
        opciones: ['Sólo de forma directa.', 'Sólo por medio de representantes.', 'Cuando lo haga a través de representantes, estos deberán haber sido elegidos directamente por los afectados.', 'Directamente o por medio de representantes.'],
        respuesta: "Directamente o por medio de representantes."
    },
    {
        pregunta: "Tal y como dispone la Constitución Española, las asociaciones se inscribirán en un registro a efectos de:",
        opciones: ['Publicidad.', 'Constitución.', 'Legalidad.', 'Creación.'],
        respuesta: "Publicidad."
    },
    {
        pregunta: "Conforme el artículo 47 de la Constitución Española, el derecho a disfrutar de una vivienda digna y adecuada es:",
        opciones: ['Una libertad pública.', 'Un derecho fundamental de los españoles.', 'Un principio rector de la política social y económica.', 'Un deber fundamental de los poderes públicos.'],
        respuesta: "Un principio rector de la política social y económica."
    },
    {
        pregunta: "Conforme el artículo 31 de la Constitución Española de 1978:",
        opciones: ['No podrán establecerse prestaciones personales.', 'La programación y ejecución del gasto público responderá a los criterios de eficiencia y economía.', 'No podrán establecerse prestaciones personales patrimoniales.', 'El gasto público realizará una asignación arbitraria de los recursos públicos.'],
        respuesta: "La programación y ejecución del gasto público responderá a los criterios de eficiencia y economía."
    },
    {
        pregunta: "Según establece el artículo 54 de la Constitución Española, ¿ante quién debe rendir cuenta el Defensor del Pueblo?",
        opciones: ['Ante el Congreso de los Diputados.', 'Ante las Cortes Generales.', 'Ante los Tribunales y el Congreso de los Diputados.', 'Ante el Gobierno y la Administración.'],
        respuesta: "Ante las Cortes Generales."
    },
    {
        pregunta: "¿Qué artículo de la Constitución regula el derecho y el deber de trabajar?",
        opciones: ['El artículo 33.', 'El artículo 37.', 'El artículo 35.', 'El artículo 39.'],
        respuesta: "El artículo 35."
    },
];

export default tema1;
